\subsection{Freie Schwingung von Parallelschwingkreisen}
\index{Schwingkreis!parallel}
\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
	\centering
	\input{tikzPictures/ParallelSKbeschriftet}
	\caption{Parallelschwingkreis}
	\label{fig:ParallelSkBeschriftet}
\end{wrapfigure}
Im folgenden werden die Gleichungen für die freie Schwingung eines
Parallelschwingkreises nach Abbildung \ref{fig:ParallelSkBeschriftet}
hergeleitet.
\\

\textbf{Gegeben:} $R,L,C, u_C(0), i_L(0)$\\

\textbf{Gesucht:} (primär) $u(t)$ \\

\begin{align}
 i_L + i_R + i_C = 0 
 && \text{Knotengleichung} \nonumber\\
 \frac{1}{L}\int{u(t)}dt + \frac{u(t)}{R} + C \frac{du(t)}{dt} = 0 
 && \text{Grundformeln eingesezt} \nonumber\\
 \frac{u}{L} + \frac{\dot{u}}{R} + C \ddot{u} = 0
 && \text{abgeleitet} \nonumber \\
 \boxed{\ddot{u} + \frac{1}{RC}\dot{u} + \frac{1}{LC}u = 0}
 && \text{Lineare DGL} \label{eqn:ParallelLinDGL}
\end{align}

Die lineare DGL (\ref{eqn:ParallelLinDGL}) beschreibt das verhalten des
Schwingkreises. Diese Gleichung wird in den nächsten Schritten gelöst, erst
werden aber einige Kenngrössen angesehen.

\subsubsection{Kenngrössen}
\index{Kenngrössen!Parallelschwingkreis}
\begin{description}
[style=multiline,topsep=0pt,leftmargin=4.5cm,rightmargin=2cm]
\item[Resonanzfrequenz]
	\index{Resonanzfrequenz!Parallelschwingkreis}
	$\omega_r = \frac{1}{\sqrt{LC}} $\\
	denn es gilt:
	$\quad \underline{Y_C} + \underline{Y_L} = 0  \quad \rightarrow \quad j
	\omega C + \frac{1}{j \omega L} = 0$ \\
	folglich: $j\underbrace{(\omega C + \frac{1}{\sqrt{LC}})}_{=0} = 0$
\item[Güte Q] 
	\index{Güte!Parallelschwingkreis}
	$Q = R \cdot \sqrt{\frac{C}{L}} \quad$ gilt nur für den
	Parallelschwingkreis!
\item[Dämpfungsgrad $\xi$]
	\index{Dämpfungsgrad!Parallelschwingkreis}
	$\xi = \frac{1}{2Q}$
\end{description}


\subsubsection{Lösen der DGL}
Als erstes werden die Kenngrössen in die DGL eingestzt:
\begin{align}
\boxed{\ddot{u} + \frac{\omega_r}{Q}\dot{u} + \omega_r^2 \cdot u = 0}
\end{align}
Da es sich um eine lineare Differentialgleichung mit konstanten Koeffizienten
handelt, wird folgender Ansatz gewählt: $u = U \cdot e^{\alpha t}$ \\
Daraus folgt: 

\begin{align}
\alpha^2 U e^{\alpha t} + \frac{\omega_r}{Q}\alpha U e^{\alpha t} + \omega_r^2 U
e^{\alpha t} = 0 \nonumber \\
\underbrace{U e^{\alpha t}}_{\neq 0} \cdot (\underbrace{\alpha^2 +
\frac{\omega_r}{Q} \alpha + \omega_r^2}_{\overset{!}{=} 0}) = 0
\label{eqn:ParallelLinDGLUmgeformt}
\end{align}

Da der Ausdruck in der Klammer der Gleichung \ref{eqn:ParallelLinDGLUmgeformt}
null ergeben muss, kann diese Gleichung mit Hilfe der "`Mitternachtsformel"'
gelöst werden (nebenbei: wenn der Ausdruck vor der Klammer null wäre, wäre die
Lösung trivial):

\begin{align}
\alpha_{1,2} &= \frac{-\frac{\omega_r}{Q} \pm \sqrt{\frac{\omega_r^2}{Q^2} -
4\omega_r^2}}{2} = - \frac{\omega_r}{2Q} \pm \sqrt{\frac{\omega_r^2}{4Q^2} -
\omega_r^2} \nonumber \\
 &= -\frac{\omega_r}{2Q} \pm \omega_r \sqrt{\frac{1}{4Q^2} -1}
\end{align}

\textbf{Fallunterscheidung:} 
$\frac{1}{4Q^2} -1 \begin{cases}
 > 0 & (1)\\
 = 0 & (2) \\
 < 0 & (3)
\end{cases}$

\begin{description}
[style=multiline,topsep=0pt,leftmargin=1.5cm]
\item[(1)]
$\Longrightarrow Q < \frac{1}{2} \quad (\xi > 1)$ \newline
$\Longrightarrow \alpha_1, \alpha_2$ reell
\begin{align}
\boxed{u(t) = U_1 e^{\alpha_1 t} + U_2 e^{\alpha_2 t}}
\end{align}
mit $\alpha_{1,2} = -\frac{\omega_r}{Q} \pm \sqrt{\frac{1}{4Q^2}-1} < 0$ \\
$\longrightarrow$ 2 abklingende Eponentialfunktionen, $U_{1,2}$ aus
Anfangsbedingungen.

\item[(2)]
$\Longrightarrow Q = \frac{1}{2} \quad (\xi = 1)$ \newline
$\Longrightarrow \alpha_{1,2} = -\frac{\omega_r}{2Q} \pm 0 = -\omega_r$
\begin{align}
\boxed{u(t) = U_1 e^{-\omega_r t} + \beta_u t e^{-\omega_r t}}
\end{align} 
mit $U_1, \beta$ aus den Anfangsbediungungen, $[\beta] = \frac{V}{s}$

\item[(3)]
$\Longrightarrow Q > \frac{1}{2} \quad (\xi < 1)$ \newline
$\Longrightarrow \alpha_{1,2} = \frac{\omega_r}{Q} \pm
j\underbrace{\omega_r\sqrt{1-\frac{1}{4Q^2}}}_{=w_0} = -\frac{\omega_r}{2Q} \pm
j \omega_0 \quad $ Eigenfrequenz $\omega_0 < \omega_r$
\begin{align}
\boxed{u(t) = \underline{U_1} e^{\alpha_1 t} + \underline{U_2} e^{\alpha_2 t}}
\end{align}
mit $\underline{U_2} = \underline{U_1}^\ast$ \newline
reeller Lösungsansatz:
\begin{equation}
\addtolength{\fboxsep}{10pt}
\boxed{
	\begin{split}
		u(t) &= e^{-\frac{\omega_r}{2Q}t} \cdot (U_a \cos(\omega_0 t) + 
				U_b \sin(\omega_0 t))\\
 		&= U_0 \cdot e^{-\frac{\omega_r}{2Q}t} \cdot \cos(\omega_0 t + \varphi)
	\end{split}\label{eqn:ParallelSKreellerAnsatz}
	}
\end{equation}
mit $U_0 = \sqrt{U_a^2 + U_b^2}, \quad \varphi = -\arctan(\frac{U_b}{U_a}) (+
\pi, \text{falls } U_a < 0)$ \newline
Oft ist es einfacher die erste Gleichung von \ref{eqn:ParallelSKreellerAnsatz}
zu verwenden, da sich damit die Anfangsbedingungen einfacher einsetzten lassen.
\end{description}


\subsubsection{Beispiel}
\begin{wrapfigure}{l}{0.55\textwidth}
	\centering
	\input{tikzPictures/ParallelSKbeispiel}
	\caption{Beispiel Parallelschwingkreis}
	\label{fig:ParallelSkBsp}
\end{wrapfigure}
In diesem Beispiel betrachten wir die Schaltung der nebenstehenden Schaltung.
Dabei wird davon ausgegangen dass der Schalter S vor dem Zeitpunkt $t = 0$ sehr
lange geschlossen war und somit der Kondensator aufgeladen ist. Zum Zeitpunkt
$t=0$ wird dann der Schalter umgelegt. \textbf{Gesucht} wird $u(t)$ für $t \geq
0$, \textbf{bekannt} ist die Spannung $u(0) = U_q$ und der Strom $i_L(0) = 0$
(folgt direkt aus den Tatsachen: keine Spannungssprünge an C und keine
Stromsprünge an L). \\

Ansatz:
\begin{align*}
i_l + i_R + i_C &= 0
\end{align*}
Für $t=0$ folgt daraus:
\begin{align}
0 + \frac{u(0)}{R} + C \cdot \dot{u}(0) &= 0 \nonumber \\
\frac{U_q}{R} + C \cdot \dot{u}(0) &= 0 \nonumber \\
\boxed{\dot{u}(0) = -\frac{U_q}{RC}}
\end{align}
Unter der Annahme dass $Q > 0.5$ ist, folgt daraus:
\begin{align}
u(t) &= e^{-\frac{\omega_r}{2Q}\cdot t} \cdot \left(U_a \cos(\omega_0 t) + U_b
\sin(\omega_0 t) \right) \nonumber \\
u(0) &= 1 \cdot \left(U_a \cdot 1 + U_b \cdot 0 \right) \nonumber \\
&\boxed{= U_a = U_q} \\
\dot{u}(t) &= -\frac{\omega_r}{2Q} e^{-\frac{\omega_r}{2Q}t} \cdot \left(
U_q \cos(\omega_0 t) + U_b \sin(\omega_0 t)\right) \nonumber \\
&\quad + e^{-\frac{\omega_r}{2Q}t} \cdot \left( -\omega_0 U_q
\sin(\omega_0 t) + \omega_0 U_b \cos(\omega_0 t)\right) \nonumber \\
\dot{u}(0) &= -\frac{\omega_r}{2Q} \cdot 1 \cdot U_q + 1 \cdot \omega_0 \cdot
U_b \overset{!}{=} -\frac{U_q}{RC} =
-\frac{U_q \cdot \omega_r}{Q}\label{eqn:ParallelSKuPunktGleichung}
\end{align}
Löst man nun die letzte Gleichung (\ref{eqn:ParallelSKuPunktGleichung}) nach
$U_b$ auf, so erhält man
\begin{align}
\boxed{U_b = -U_q \frac{1}{\sqrt{4Q^2-1}}}
\end{align}\\
somit:
\begin{align}
\boxed{
u(t)=U_q e^{-\frac{\omega_r}{2Q}\cdot
t}(\cos{\omega_0t}-\frac{1}{\sqrt{4Q^2-1}}\cdot \sin{\omega_0t})}
\end{align} \\
oder umgeformt:
\begin{align}
u(t)=\frac{U_q}{\sqrt{1-\frac{1}{4Q^2}}}\cdot
\cos{\omega_0t+\varphi},\ mit\ \varphi=\arctan{\frac{1}{\sqrt{4Q^2-1}}}\nonumber
\end{align}\\
Oft mit $Q\gg 1$:
\begin{align}
	\omega_0 = \omega_r\sqrt{1-\frac{1}{4Q^2}}\approx\omega_r, \varphi\approx 0
	u(t)\approx U_q e^{-\frac{\omega_r}{2Q}t}\cdot\cos{\omega_0t}\nonumber
\end{align}\\
Grafik Skript Seite 11\\
Langsames Abklingen, wenn $Q$ gross ist.\\
Nach $Q$ Perioden:
\begin{align}
t=QT,\ T=\frac{2\pi}{\omega_0}\approx\frac{2\pi}{\omega_r}\nonumber\\
e^{-\frac{\omega_r\cdot Q \cdot 2\pi}{2Q\cdot \omega_r}}=e^{-\pi} = 0.043
\nonumber
\end{align}
Freie Schwingung ist nach Q Perioden etwa abgeklungen.\\
Die Ströme bei der freien Schwingung sind:\\
\begin{align}
	i_C&=C\cdot\frac{du}{dt}\\
	i_R&=\frac{U}{R}\\
	i_L&=\frac{1}{L}\int\limits_0^t{u(\tau)d\tau+i_L(0)}\\
	&=-i_R(t)-i_C(t)
\end{align}\\